\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Dritte Welt}
\subsection{Die Auseinanderentwicklung der Staaten der Dritten Welt}
\subsubsection{Verlust der Einheitlichkeit}

Die ehemaligen Kolonien, die nach ihrer Befreiung versuchten, einen \glqq dritten Weg\grqq{} neben Sozialismus und Kapitalismus einzuschlagen und daher die \glqq Dritte Welt\grqq{} genannt wurden, haben sich 
    unterschiedlich entwickelt. Ihre Heterogenität bezüglich politischer und sozialer Systeme, Entwicklungsniveau und -dynamik hat zu gegensätzlichen Interessen und Anliegen geführt. Dadurch, dass diese komplexen Verhältnisse lange Zeit auf einen globalen \textbf{Nord-Süd-Konflikt} reduziert worden sind, wurde der Blick auf die unterschiedlichen Bedürfnisse und Entwicklungen der unterentwickelten Länder verstellt. \par

Dabei ist die Situation heute uneinheitlicher den je:
    \begin{itemize}
        \item Einerseits hat sich die Zahl der \textbf{Schwellenländer} erhöht.
        \item Andererseits sind mehrere asiatische Länder, wie z.B. Südkorea, zu modernen Industrienationen geworden.
        \item Die Lateinamerikanischen Schwellenländer hingegen wurden durch die Schuldenkrise der 1980er-Jahre zurückgeworfen. Inzwischen haben viele dieser Länder wieder aufgeholt und bieten in der \textbf
                  {Welthandelsorganisation} (WTO) den Industriestaaten die Stirn.
        \item In vielen afrikanischen und asiatischen Ländern hingegen ist eine zunehmende \textbf{Verelendung} festzustellen.
    \end{itemize}

\subsection{Neokolonialismus und Unterentwicklung}
\subsubsection{\glqq Unterentwicklung\grqq{} als heikler Begriff}

Mit der Auseinanderentwicklung der Drittweltstaaten wurde anstelle der Bezeichnung \glqq Dritte Welt\grqq{} der Begriff der Entwicklungsländer oder der unterentwickelten Länder gebräuchlich. 
    \glqq Unterentwicklung\grqq{} ist aber ein problematischer Begriff, denn es stellt sich die Frage, in welchen Bereichen und im Verhältnis zu welchem Entwicklungsstand die \textbf{Entwicklungsländer} zurückstehen. Weiter stellt sich die Frage, ob es für die Menschheit und das Ökosystem tatsächlich erstrebenswert ist, wenn diese Länder dem westlichen Modell in allen Bereichen nacheifern. Es ist aber ebenso schwierig, den Entwicklungsländern diese Entwicklung zu verweigern, da es kein Recht dazu gibt. \par

Der Begriff \glqq Unterentwicklung\grqq{} bzw. \glqq Entwicklungsländer\grqq{} findet allerdings weiterhin Verwendung, weil er allgemein gebräuchlich ist und überzeugende Alternativen fehlen.

\subsubsection{Kriterien der \glqq Unterentwicklung\grqq{}}

Die UNO klassiert unterentwickelte Staaten u.a. nach dem \textbf{Volkseinkommen} (Bruttosozialprodukt). Daneben gelten weitere Faktoren als Merkmale:
    \begin{itemize}
        \item Hohe Sterberate.
        \item Niedrige Lebenserwartung.
        \item Tiefer Alphabetisierungsgrad.
        \item Geringe Arbeitsproduktivität.
        \item Hohe Arbeitslosigkeit.
        \item Kapitalmangel.
        \item Hoher Anteil der Landwirtschaft an der gesamten Volkswirtschaft.
        \item etc.
    \end{itemize}

Unterentwicklung drückt immer ein \textbf{Ungleichgewicht} aus, sei es zwischen den Industrieländern und Entwicklungsländern, sei es zwischen Arm und Reich innerhalb der Entwicklungsländer. Die Kluft zwischen Armen 
    und Reichen ist in Entwicklungsländern deutlich tiefer als in Industrieländern. Beide Formen des Ungleichgewichts werden fortlaufend verstärkt; eine Überwindung des Abstands scheint zurzeit unerreichbar.

\subsubsection{Dritte Welt heute}

Die DEZA (Eidgenössische Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit) geht davon aus, dass in Zukunft aufgrund vergessener Konflikte und zunehmender \textbf{Umweltkatastrophen} das Ungleichgewicht zwischen den 
    Entwicklungsländern und der westlichen Welt zunehmen wird. Der Klimawandel, die immer stärkeren wirtschaftlichen Abhängigkeiten und die \textbf{Verknappung der Lebensgrundlagen} werden die Probleme noch verschärfen. Zudem zerstören Kriege die traditionellen Bindungen der Gesellschaften. Vielerorts kann nicht einmal das staatliche Gewaltmonopol nach innen aufrechterhalten werden -- \textbf{Staaten zerfallen}. \par

Fast drei Viertel der Menschen leben heute in Entwicklungsländern. 97\% des vorausgesagten Bevölkerungszuwachses wird bis 2050 auf diese Länder entfallen. \textbf{Familienplanung} in den Entwicklungsländern ist oft 
    aufgrund religiöser oder sozialer Gründe umstritten. Ebenso setzt sie eine eigenständige Rolle der Frau voraus, was in vielen dieser Länder nicht der Fall ist. Weiter fehlt ein gutes Bildungsniveau der Frauen und ein verlässliches Gesundheitssystem. Trotzdem ist die Familienplanung wichtig, denn ein gleich bleibendes Bevölkerungswachstum wird die Verelendung weiter verschärfen. \par

Weitere Massnahmen sind wichtig, denn eine gute \textbf{Gesundheitsversorgung} führt erst einmal dazu, dass die Sterblichkeit sinkt. Die Geburtenrate bleibt vorläufig in den meisten Entwicklungsländern hoch oder 
    geht nur geringfügig zurück.

\subsubsection{Neokolonialismus}

Die Versuche der ehemaligen afrikanischen Kolonien, die kolonialen Wirtschaftsstrukturen entweder durch eine liberale Wirtschaftspolitik oder einen eigenen \glqq sozialistischen Weg\grqq{} zu überwinden, sind 
    vielerorts fehlgeschlagen. Die Länder sind wirtschaftlich unselbstständiger denn je und hängen am Tropf der \textbf{Weltbank (BIRD)} und des \textbf{Internationalen Währungsfonds (IWF)}. Die Aufgabe der Weltbank war ursprünglich den Wiederaufbau der durch den Zweiten Weltkrieg zerstörten Staaten zu finanzieren. Heute ist ihre Aufgabe, die wirtschaftliche Entwicklung der weniger entwickelten Mitgliedsländer zu fördern. Der internationale Währungsfonds hat als Sonderorganisation der UNO und als Schwesterorganisation der Weltbank die Aufgabe, die internationale Zusammenarbeit in der Währungspolitik zu verstärken und den Welthandel auszuweiten. \par

Die fortdauernde starke Abhängigkeit der Entwicklungsländer von den Industrienationen, wobei die Weltbank und der Weltwährungsfonds als Hauptinstrumente gelten, wird von Kritikern als 
    \glqq\textbf{Neokolonialismus}\grqq{} bezeichnet. Analog zum Kolonialismus wird damit die indirekte Ausbeutung der weniger entwickelten Völker benannt. \par

Ein anderer Vorwurf lautet, die Industrienationen würden mit ihrer Entwicklungspolitik v.a. die \textbf{multinationalen Konzerne} fördern, die in den Entwicklungsländern nur einer kleinen Minderheit Profit brächten. 
    Zudem nutzen diese Konzerne das niedrige Lohnniveau, die geringen sozialen und ökologischen Vorschriften aus. Z.T. gehe es sogar so weit, dass die Industrienationen, ungeachtet der Konsequenzen, ihre Wirtschaftsinteressen um jeden Preis durchsetzen wollen. Neokolonialismus steht somit in enger Verbindung mit der Globalisierung. \par

Eine dritte Form des Neokolonialismus wird in \textbf{direkten Interventionen} westlicher Länder in Staaten Afrikas oder des Nahen Ostens gesehen. \par

Über neokoloniale Abhängigkeiten werden auch Werte und Weltanschauungen importiert. Dieser Prozess wird, wenn er als übermächtig empfunden wird und die einheimische Kultur verdrängt, als 
    \glqq\textbf{Kulturimperialismus}\grqq{} bezeichnet. Die \glqq\textbf{Amerikanisierung}\grqq{} oder \glqq\textbf{Verwestlichung}\grqq{} weckt aber auch Ängste und kann im Sinne vom \glqq Hass auf den Westen\grqq{} zum Ausgangspunkt für fundamentalistische Bewegungen oder von Terrorismus werden.

\subsubsection{Von der Entwicklungshilfe zur Entwicklungspolitik}

Seit den 1970er-Jahren gilt Unterentwicklung nicht mehr einfach als dauerhafter Zustand und als Konsequenz eines langsameren Fortschreitens gewisser Länder, sondern als Folge einer geschichtlichen Entwicklung und 
    die durch die ökonomisch stärkeren Ländern bestimmte Struktur des \textbf{Weltwirtschaftssystems} bedingt ist. Die Industrieländer sollten daher nicht einfach wie bisher punktuell Hilfe leisten, sondern politische, wirtschaftliche und geistige Veränderungen mittragen. \textbf{Entwicklungshilfe} bleibt zwar vorläufig unverzichtbar, um die dringensten Probleme für viele Millionen Menschen bewältigen zu helfen. Sie sollte jedoch von einer sinnvollen \textbf{Entwicklungspolitik} begleitet werden. Die Schweizer Politik spricht daher von \glqq\textbf{Entwicklungszusammenarbeit}\grqq{} und nicht von \glqq Entwicklungshilfe\grqq{}. \par

\glqq Nicht mehr geben, sondern weniger nehmen\grqq{} \glqq\textbf{Hilfe zur Selbsthilfe}\grqq{} lauten die neuen Devisen. Die Grundbedürfnisse der einheimischen Bevölkerung sollen dabei im Vordergrund stehen. Diese 
    betreffen in erster Linie die Ernährung, das Gesundheitswesen und die Ausbildung. Im internationalen Handel sollen für die Produkte der Dritten Welt gerechtere Preise gezahlt werden, womit die Eigenleistung der weniger entwickelten Gesellschaften erhöht werden kann. Die Konferenz in Rio de Janeiro 1992, deren Beschlüsse unter dem Begriff \glqq\textbf{Agenda 21}\grqq{} bekannt sind, ist ein positives Beispiel internationaler Zusammenarbeit, die die \textbf{nachhaltige Entwicklung} fördert. Das verabschiedete Massnahmenpaket harrt in den einzelnen Ländern der Umsetzung.